
\section{Đức Phật A-Di-Đà là ai?} % (fold)
\label{sub:duc_phat_adida}

-- \underline{Tại sao chúng ta niệm Phật A-Di-Đà?}

Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni là người giảng dạy Đạo Phật cho chúng ta, vậy tại sao hầu hết tất cả các Phật tử ở Việt Nam hàng ngày đều niệm Đức Phật A-Di-Đà?

Chúng ta niệm như thế, chính là do lời giảng dạy của Đức Phật Thích-Ca. Ngài thấy rằng chúng ta phần nhiều căn cơ đã kém cỏi lại chật vật với đời sống cực nhọc trong thế gian nên sự tinh tấn tu hành để thành Phật rất khó.

Đức Phật Thích-Ca mới dạy cho chúng sinh một pháp tu giản dị. Kết quả là họ sẽ đạt tới một cảnh giới đầy đủ thuận tiện để rồi có thể tu tập mau chóng đến quả vị Phật.

-- \underline{Thế Giới Cực Lạc:} % (fold)

% subsubsection thế_giới_cực_lạc (end)
%\hrulefill

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\textbf{Thế Giới Cực Lạc\\hay\\Tịnh Độ}
\end{center}
\columnbreak
Đức Phật Thích-Ca giảng cho ta biết rằng: Ở về Phương Tây cõi Ta-Bà này có một thế giới gọi là \textit{thế giới Cực Lạc}.
\end{multicols}

%\hrulefill

(\emph{cực lạc}: sung sướng vô cùng).

Thế giới ấy còn gọi là \emph{Tịnh Độ}, nghĩa là trái đất trong sạch (\emph{Tịnh}: trong sạch; \emph{Độ}: đất).

Thế giới Cực Lạc ấy đã được tạo ra do công đức của Đức Phật A-Di-Đà (tiếng Phạn: \emph{Amita}, có nghĩa \emph{Sáng suốt vô cùng} và \emph{Sống lâu vô tận}; chữ Hán: \emph{Vô lượng quang, Vô lượng thọ}).

Trong thế giới ấy không có những nỗi khổ cực. Dân chúng hóa sinh từ những bông hoa sen trong sạch. Họ không cần lo lắng về ăn mặc, vì các thứ ấy đã có sẵn sàng tự nhiên. Cảnh vật đều là châu báu. Những loài chim đẹp hót những tiếng hòa nhã như niệm Phật, làm cho lòng người vui vẻ mà niệm theo. Gió dịu dàng thổi vào những hàng cây ngọc và phát ra những điệu nhạc êm đềm, khuyến khích người nghe học Đạo.

Trong thế giới Cực Lạc ấy có rất nhiều Bồ Tát và A-La-Hán đang làm bạn với chúng sanh, cùng chúng sanh dạo chơi đàm luận và cùng nhau nghe Đức Phật A-Di-Đà thuyết pháp.

Vì có nhiều thuận tiện như vậy nên ai được vãng sanh sang cõi Tịnh Độ sẽ dễ dàng và chắc chắn tu tập chóng đến quả vị Niết Bàn.

Muốn được vãng sanh về Tịnh Độ thì Đức Phật Thích-Ca dạy rằng hằng ngày cần niệm Đức Phật A-Di-Đà, hoặc khi sắp lâm chung, niệm danh hiệu Ngài mười lần với hết tất cả \emph{tâm thần yên lặng} (\textsc{Nhất Tâm Bất Loạn}). Nếu ai niệm được như thế, Đức Phật A-Di-Đà sẽ tiếp dẫn sang thế giới của Ngài.

Sở dĩ chúng ta có thể được Đức Phật A-Di-Đà tiếp dẫn là do lời nguyện rộng lớn của ngài khi còn tu hành. Trước khi thành Phật, Ngài đã làm bốn mươi tám đại nguyện, trong đó \textit{điều nguyện thứ 18} nói rằng:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``Lúc tôi thành Phật, thập phương chúng sanh chí tâm tín mộ, muốn sanh về cõi nước tôi, niệm mười (10) niệm, nếu không được vãng sanh thời tôi không ở ngôi Chánh Giác, trừ kẻ phạm tội ngũ nghịch hoặc phỉ báng chánh pháp''.
\end{itshape}
\end{quote}

\hrulefill

\begin{footnotesize}
-- \textsc{Ngũ Nghịch} là 5 đại tội:
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item giết cha.

    \item giết mẹ.

    \item giết bậc A-La-Hán.

    \item phá sự hòa hợp của các Tăng.

    \item dùng ác tâm làm cho thân Phật chảy máu; hoặc ngày nay: phá hư, moi khoét tượng Phật, hủy hoại kinh pháp.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}
\end{footnotesize}

\hrulefill

Pháp tu Tịnh Độ là một pháp tu dễ dàng. Nhưng chúng ta nên nhận ngay từ bây giờ là cần phải niệm Phật với một tấm lòng chí thành, chí thiết. Tâm trí lúc bây giờ phải hoàn toàn yên lặng, gạt bỏ hết những tư tưởng thế gian (tham, giận, oán ghét, mừng vui, luyến tiếc, băn khoăn việc nhà, việc đời, vv\ldots) mà chỉ còn nghĩ đến Đức Phật A-Di-Đà, chỉ còn thấy trước mắt và trong tâm mình Đức Phật Vô cùng Sáng suốt, Vô cùng Sống lâu, với những công đức vô số kể của Ngài.

Niệm được như thế là ta đã sửa soạn thân tâm đến mức có thể hưởng thụ sự cảm ứng của Đức Phật A-Di-Đà, và đã gây đủ nhân duyên để được tiếp dẫn sang thế giới Cực Lạc của Ngài.

%=====================================================================